\chapter{Zeitlich veränderliche Ströme: Wechselströme und Schwingkreise}
Zur Wiederholung: Kapazitäten und Induktivitäten
%\section{Kapazitäten und Induktivitäten}
 \begin{itemize}
 	\item \textit{Kondensator} (siehe auch Abschnitt~\ref{subsec:kondensator}):  \index{Kondensator}
 	 Die Kapazität \index{Kapazität} $C$ (abhängig von der Geometrie, in 
 	 Einheiten Farad\index{Farad}) gibt das Verhältnis von Ladung $Q$ zu Spannung $U$ an
	(z.B. Plattenkondensator mit Fläche $A$ und Plattenabstand $d$: $C=\epsilon_0\epsilon_r \frac{A}{d}$). Damit ist die Ladung $Q$ bei 
	 einer Spannung $U$ gegeben als $$Q=CU$$ und die Energie im elektrischen Feld des Kondensators $W_E=\frac{Q^2}{2C}$.
    \item \textit{Induktivität}:\index{Induktivität} Die Induktivität $L$ (abhängig von der Geometrie, Einheit Henry\index{Henry}) gibt das Verhältnis von magnetischen Fluss $\phi_m$ zur 
	    Stromstärke $I$ einer Spule an  (z.B. Solenoidspule mit $N$ Windungen, Querschnittsfläche $A$ und 
    der L\"ange $\ell$ hat $L=\mu_0\mu_r\frac{AN^2}{\ell}$).  Der magnetische Fluss $\phi_m$ ergibt sich bei einem Strom $I$ zu $$\phi_m = LI$$ und die induzierte Spannung $U_\mathrm{ind}$: $\dot \phi_m=L\dot I=-U_\mathrm{ind}$
 \end{itemize}
 Die \textbf{Energie im magnetischen Feld} der stromdurchflossenen Spule l\"asst sich aus der Betrachtung eines einfachen Stromkreises (Abb.~\ref{fig:circuit1}) mit Spannnungsquelle $U_0$, Ohm'schen Widerstand $R$, Induktivität $L$ und 
 Schalter $S$ ableiten.
 \begin{figure}
 	\begin{center}
 	\begin{circuitikz}
 		\draw (0,0) to[battery1,l=$U_0$] (0,4) to[switch,l=$S$] (3,4) to[L,l=$L$] (3,0) to [R,l=$R$] (0,0);
 	\end{circuitikz}
 	\end{center}
 	\caption{Stromkreis mit Ohm'schen Widerstand $R$, Induktivit\"at $L$ und Gleichspannungsquelle $U_0$.\label{fig:circuit1}}
 \end{figure}
Nach Schließen des Schalters $S$ l\"asst sich f\"ur das geschlossene Wegintegral schreiben 
$$ \oint \bm{E}\cdot d\bm{s} = -\dot{\phi}_m=-L\dot{I}.$$
Wir integrieren entlang der Richtung, in der der Strom fließt (vom Pluspol zum Minuspol), wir beginnen beim geschlossenen Schalter $S$. Entlang des idealen Leiters (widerstandsfrei) f\"allt das elektrische Feld nicht ab. Ebenso nehmen wir an, dass die Spule aus dem selben
idealen Leiter besteht, so dass auch hier keine Spannung abf\"allt. Wenn wir \"uber den 
Ohm'schen Widerstand hinwegintegrieren, f\"allt die Spannung entsprechend dem Ohm'schen
Gesetz ab, so dass wir hier einen Beitrag von $R\cdot I$ erhalten. Wir schließen das Wegintegral, indem wir \"uber die Spannungsquelle vom negativen Pol zum positiven Pol integrieren; dort erhalten wir f\"ur das Wegintegral $-U_0$, also die negative  Spannung.

 Insgesamt ergibt sich
$$ \oint \bm{E}\cdot d\bm{s} = R\,I-U_0 = -L\,\dot{I}.$$ 
Die Leistung $P$ ergibt sich dann aus $P=U_0\,I$ und $U_0 = R\, I + L\,\dot{I}$ zu:
$$ P=U_0\,I = (R\, I+L\,\dot{I})\, I = R\, I^2 + L\,\dot{I}\, I.$$
Der erste Term $RI^2$ ist die bereits bekannte Joule'sche Leistung (W\"armeleistung)\index{Joule'sche Leistung}, der 
zweite Term ist spezifisch f\"ur eine Induktivit\"at und entspricht der Leistung, die zum Aufbau des magnetischen Feldes der Spule ben\"otigt wird.

 Die entsprechende Energie $W$ ist
somit 
$$W= \int\limits_{0}^{t} dt' P = W_R + W_B,$$
der erste Term $W_R$ wird f\"ur großes $t$ divergieren, der zweite Term l\"asst sich hingegen f\"ur $t\rightarrow \infty$ auswerten zu
$$ W_B =\int\limits_{0}^{\infty}dt L\,\dot{I}\,I=\frac{L\,I_0^2}{2}.$$
Dies ist die Energie im magnetischen Feld einer Induktivit\"at $L$. 
(Hinweis: Zur Integration nutzen Sie $dI^2 = 2 \dot{I}\,I dt$ und substituieren entsprechend
in der Integration, die Anfangsbedingung $I(t=0)=0$ und f\"ur $t\rightarrow\infty$ geht $\dot I\rightarrow 0$ und damit
$I\rightarrow U_0/R =I_0$)\\
(Zur \"Ubung: zeigen Sie, dass die Energiedichte $w_B=\frac{B^2}{2\mu_r\mu_0}$ ist.)
 
  \section{Ein- und Ausschaltvorg\"ange}
  Im vorigen Abschnitt haben wir schon das asymptotische Verhalten eines Stromkreises mit einer Induktivität $L$ untersucht. Jetzt wollen wir uns etwas genauer mit dem zeitabhängigen Verhalten von Strum und Spannung in einem 
  Stromkreis mit Kapazitäten und Induktivitäten nach dem Einschalten beschäftigen. 

\subsection{Kapazit\"at $C$:} Wir betrachten den Stromkreis in Abbildung \ref{fig:circuit2} nach Schließen des Schalters $S$ und werten das Integral $\oint \bm{E}\cdot d\bm{s}=0$ aus.
Wir integrieren erneut vom Schalter $S$ in Richtung des Stromes $I$. Aus der Beziehung $Q=CU$ f\"ur die Kapazit\"at und $U=RI$ ergibt sich $\oint \bm{E}\cdot d\bm{s} = 0=Q/C+R\,I-U_0$. Wir leiten die Gleichung nach der Zeit ab:
$\frac{\dot{Q}}{C}+R\dot{I}=0$ ($\dot{U}_0=0$), 
mit $I=\dot{Q}$ l\"asst sich das in eine Differenzialgleichung f\"ur I umschreiben
$$I+RC\dot{I}=0,$$
die wir mit dem Ansatz $I(t)=I_0 \exp(-t/(RC))$ l\"osen k\"onnen. Zu Beginn des Einschaltvorgangs fließt der maximale Strom $I_0$ und f\"allt anschließend exponenziell
mit einer charakteristischen Zeit $RC$ ab (\"Ubung: vergewissern Sie sich, dass das Produkt $RC$ 
die richtige Einheit hat). Der Verlauf von $I(t)$ ist f\"ur den Einschaltvorgang
in Abbildung~\ref{fig:rc-current} oben dargestellt.\\
F\"ur die Spannung am Kondensator $U_C(t)$ betrachten wir die zeitlich 
konstante Gesamtspannung, 
die \"uber dem Widerstand $R$ und dem
Kondensator $C$ abf\"allt:
\begin{equation}
\label{eqn:utot}
U_{RC}=U_R(t)+U_C(t)=R\,\dot{Q}+\frac{Q}{C}=R\,I(t)+\frac{Q(t)}{C}.
\end{equation}
 Zum Zeitpunkt $t=0$ ist der Kondensator nicht aufgeladen, also $Q(t=0)=0$ und $\dot{Q}|_{t=0}=I_0$, entsprechend ist $U_{RC}=U_R(t=0)=R\,\dot{Q}|_{t=0}=R\,I_0$. 
 Wir k\"onnen dann mit Gl.~\ref{eqn:utot} mit $U_R(t)=R\,I(t)$ nach $U_C(t)$ aufl\"osen:
 $$ U_C(t)=U_{RC}-U_R(t)=R(I_0-I),$$
 zusammen mit der L\"osung f\"ur $I(t)=I_0\exp(-t/(RC))$ ist dann
 $$ U_C(t)=R\,I_0\left(1-\exp\left(-\frac{t}{R\,C}\right)\right).$$
 
\begin{figure}
\begin{circuitikz}
	\draw (0,0) to[battery1,l=$U_0$] (0,4) to[switch,l=$S$] (3,4) to[C,l=$C$] (3,0) to [R,l=$R$] (0,0);
\end{circuitikz}
\hfill
\begin{circuitikz}
	\draw (0,0) to[battery1,l=$U_0$] (0,4) to[switch,l=$S$] (3,4) to[L,l=$L$] (3,0) to [R,l=$R$] (0,0);
\end{circuitikz}
\caption{\label{fig:circuit2} Schaltkreisskizzen f\"ur einen RC-Kreis (links), 
	einen LC-Kreis (rechts): Einschaltvorgang}
\end{figure}
%%%
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/rc_current.png}
\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/rc_voltage.png}
\caption{ Einschaltvorgang eines $RC$-Kreises (Abb.~\ref{fig:circuit2}).
	Links: Verlauf des Stroms $I(t)$.
	Rechts: Verlauf der Spannung $U_C(t)$\label{fig:rc-current}}
\end{figure}

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/rl_current.png}
	\includegraphics[width=0.48\linewidth]{figures/rl_voltage.png}
	\caption{ Einschaltvorgang eines $RL$-Kreises (Abb.~\ref{fig:circuit2}).
		Links: Verlauf des Stroms $I(t)$.
		Rechts: Verlauf der Spannung $U_L(t)$\label{fig:lc-current}}
\end{figure}
%%%%%
\subsection{Induktivit\"at $L$:}
\label{subsect:einschalt_induktivität} 
Wir benutzen auch hier das Faraday'sche Gesetz in integraler Form
$$ \oint \bm{E}\cdot d\bm{s} = -\dot{\phi_B}=-L\dot{I},$$
und l\"osen dann die resultierende inhomogene Differenzialgleichung
$$ RI - U_0 = -L\dot{I},$$
mit der L\"osung der homogenen Differenzialgleichung ($\dot{I}+IR/L=0$):
$$I(t)=I_0 \exp(-tR/L),$$
zu der wir die partikul\"are L\"osung $I_p$ der inhomogenen Gleichung
addieren (hier ist es eine Konstante $I_p=konst.$, so dass $\dot I=0$  und damit
$I_p R/L = U_0/L\rightarrow I_p = U_0/R$). 

Wir m\"ussen noch die Anfangsbedingung
$I(t=0)=0$ erfüllen. Die L\"osung ist 
$$ I(t)=\frac{U_0}{R}\left[1-\exp\left(-\frac{R}{L} t\right) \right].$$
Der Strom steigt mit einer charakteristischen Zeit $L/R$ an; im Grenzfall f\"ur
verschwindende Induktivit\"at $L=0$ fließt der Strom $U_0/R$ ohne Verz\"ogerung, bei
zunehmendem $L$ vergr\"oßert sich die Anstiegszeit. \\
Mit der Ableitung $\dot{I}$ l\"asst sich die induzierte Spannung bestimmen 
$$U_\mathrm{ind}=-L\dot{I}=-U_0\,\exp\left(-\frac{R}{L}\,t\right),$$
so dass sich f\"ur Spannung(Strom) im RL-Kreis eine zu Strom(Spannung) im RC-Kreis
analoge Situation ergibt (siehe Abbildungen~\ref{fig:rc-current} und \ref{fig:lc-current}). 

\paragraph{Anmerkungen:} 
\begin{itemize} 
	\item Unterbrechen von Stromkreisen mit Induktivit\"aten -- $-L\dot{I}$ mit
großem $\dot{I}\rightarrow -\infty$ beim Unterbrechen erzeugt erhebliche Spannungsspitzen. 
In einigen F\"allen gewollt (z.B. bei Z\"undspulen), oftmals ungewollt.
    \item Eine Spule wirkt als \textit{Drossel} (Strombegrenzung bei Einschaltvorgang, z.B. f\"ur Leuchststoffr\"ohren).
    \item Jeder Stromkreis hat eine endliche Induktivit\"at $L>0$ (parasit\"ar).
    \end{itemize}
    
\section{Unged\"ampfter LC-Schwingkreis}
Wir betrachten eine Schaltung, bei dem  der Kondensator $C$ eine Ladung
$+Q_{c,0}$ auf der linken und $-Q_{c,0}$ auf der rechten  Platte tr\"agt (siehe Abbildung~\ref{fig:circuit3}). Wie verh\"alt sich der Strom in dem 
System, nachdem der Schalter $S$ zum Zeitpunkt $t=0$ geschlossen wird? Wie ist die Dynamik der Energie im magnetischen und im elektrischen Feld?

\begin{figure}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) -- (0,3) to[L,l=$L$] (3,3) to[switch,l=$S$] (3,0) to[C,l=$C$] (0,0);
	\end{circuitikz}
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/ebenergy.png}
	\caption{\label{fig:circuit3} Links: Einfacher LC-Schwingkreis. Rechts: Energie 
		der Felder im zeitlichen Verlauf. }
\end{figure}


Wir beginnen erneut mit dem Faraday'schen Gesetz und durchlaufen den Kreis im Uhrzeigersinn,
zu einer beliebigen Zeit muss gelten:
$$\oint \bm{E}\cdot d\bm{s} = -L\dot{I} = -U_c=-\frac{Q_c}{C},$$
wobei $Q_c=Q_c(t)$ jetzt eine Funktion der Zeit ist mit $Q_c(t=0)=Q_{c,0}$ (Ladungen werden vom Kondensator
abfließen und einen Strom im Leiter treiben).
	Wir leiten diese Gleichung nach der Zeit ab und stellen um:
$$-L\ddot{I} =  -\frac{\dot{Q}_c}{C}.$$%  = L\ddot{I}+\frac{I}{C}.$$
Im letzten Schritt ber\"ucksichtigen wir, dass die zeitliche \"Anderung der
Ladung auf dem Plattenkondensator $\dot{Q}_c=-I$ einen entsprechenden Strom (hier im Uhrzeigersinn) auf dem Leiter
fließen l\"asst. Wir erhalten die Differenzialgleichung f\"ur $I$:
\begin{equation}
\label{eqn:current}
\ddot{I} = -\frac{1}{LC} I
\end{equation}
mit der Randbedingung $I(t=0)=0$ l\"asst sich diese Gleichung (harmonischer Oszillator) 
mit dem Ansatz l\"osen $I(t)=I_0 \sin(\omega t+\alpha)$. Um die Kreisfrequenz $\omega$ 
zu bestimmen, rechnen wir
 $$\ddot{I}=-\omega^2\,I_0\,\sin(\omega t)=-\omega^2\,I(t),$$ 
 damit ergibt sich aus dem Vergleich mit Gl.~\ref{eqn:current}
$$ \omega^2 = \frac{1}{LC}.$$
Wie groß ist $I_0$? Hierzu benutzen wir die erste zeitliche Ableitung unserer L\"osung
f\"ur $I(t)$
$$\dot{I}=I_0\omega \cos(\omega t)=\frac{U_c}{L}=\frac{Q_c}{C\,L}.$$
F\"ur $t=0$ ist 
$$ I_0=\frac{Q_{c,0}}{\omega\,L\,C}=\frac{Q_{c,0}}{\sqrt{L\,C}}.$$
Wir k\"onnen jetzt die elektrische Feldenergie 
$$W_E(t)=\frac{Q_c^2}{2\,C}=\frac{L\,I_0^2}{2}\cos^2(\omega\,t)=\frac{Q_{c,0}^2}{2C}\cos^2(\omega\,t),$$
und die magnetische Feldenergie 
$$W_B(t)=\frac{L\,I^2}{2}=\frac{L\,I_0^2}{2}\sin^2(\omega\,t)=\frac{Q_{c,0}^2}{2C}\sin^2(\omega\,t).$$
Die Gesamtenergie im System ist somit $W=W_E+W_B=konst.$: Das System verh\"alt sich ganz analog zu einem harmonischen Oszillator (z.B. Federpendel), bei dem die Energie \"uber die Zeit konstant bleibt und Zust\"ande  dominiert durch Bewegungsenergie und potenzielle Energie sich abwechseln (siehe auch Abbildungen~\ref{fig:circuit3} und \ref{fig:analogy}).
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/analogy_pendulum.png}
	\caption{Vergleich der Dynamik im LC-Schwingkreis mit einem Federpendel.\label{fig:analogy}.}
\end{figure}


\section{Ged\"ampfter RLC-Schwingkreis}
\begin{figure}
	\begin{center}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) to[R,l=$R$] (0,3) to[L,l=$L$] (3,3) to[switch,l=$S$] (3,0) to[C,l=$C$] (0,0);
	\end{circuitikz}
	\caption{\label{fig:circuit4} Ein RLC-Schwingkreis (ohne Quelle), entspricht
		einem freien ged\"ampften Oszillator.}
		\end{center}
\end{figure}
Wir betrachten das System in Abbildung~\ref{fig:circuit4}, bei dem ein Ohm'scher Widerstand $R$ eingefügt worden ist.  Der Kondensator $C$ ist
zum Zeitpunkt $t=0$ mit der Ladung $Q_{c,0}$ geladen. Nach Schließen des Schalters $S$ 
k\"onnen wir erneut das Faraday'sche Gesetz verwenden und erhalten:
$$\oint \bm{E}\cdot d\bm{s} = -L\,\dot{I}=-\frac{Q_c}{C}+R\,I,$$
die zeitliche Ableitung hiervon ist (erneut: $\dot{Q}_c=-I$): 
$$ -L\,\ddot{I}=\frac{I}{C}+R\,\dot{I},$$
diese Differenzialgleichung zweiter Ordnung l\"asst sich in Standardform bringen
$$\ddot{I}+\frac{1}{LC}I+\frac{R}{L}\dot{I}=0$$
mit $\omega_0^2:=(LC)^{-1}$ und $\gamma:= R/(2L)$:
\begin{equation}\label{eqn:diffI}
\ddot{I}+\omega_0^2\,I+2\gamma\,\dot{I}=0.
\end{equation} 
Die ersten beiden Terme entsprechen erneut dem harmonischen (linearen) Oszillator, der letzte
Term (bedingt durch den Ohm'schen Widerstand $R$) ist \"ahnlich dem D\"ampfungsterm im Falle
von Newton'scher Reibung (proportional zur Geschwindigkeit). Die L\"osung dieser Gleichung
ist vollkommen analog zu der Betrachtung eines freien, ged\"ampften Oszillators aufzuschreiben. Wir beginnen mit einem Ansatz 
\begin{equation}\label{eqn:ansatz}
I(t)=A\,\exp(\lambda\,t).  
\end{equation}
Nach Einsetzen des Ansatzes f\"ur $I(t)$ aus Gl.~\ref{eqn:ansatz}
in die Differenzialgleichung~\ref{eqn:diffI} ergeben sich f\"ur $\lambda$ aus der resultierenden quadratischen Gleichung die charakteristischen L\"osungen:
$$\lambda_{1,2}=-\frac{R}{2L}\pm\sqrt{\frac{R^2}{4\,L^2}-\frac{1}{LC}}=-\gamma\pm\sqrt{\gamma^2-\omega_0^2}.$$
Je nach Wahl des Widerstandswertes $R$ ergeben sich drei unterschiedliche Regimes:
\begin{itemize}
	\item $R^2 <4L/C$: Schwingfall, ged\"ampfte Schwingung mit der L\"osung der Form
	$$I(t)\propto\exp(-\gamma\,t)\cos(\omega\, t+\varphi)$$ und der
	Frequenz 
	$$\omega = \sqrt{\frac{1}{L\,C}-\frac{R^2}{4\,L^2}}.$$
	\item $R^2=4L/C$: aperiodischer Grenzfall (kritische D\"ampfung) mit $I(t)=I_0 \exp(-\gamma t)$, 
	\item $R^2>4L/C$: Kriechfall, wir erhalten L\"osungen der Form
	$$I(t)=I_0\,\exp(-\gamma\,t)\left[\cosh(\omega\,t)+\frac{\gamma}{\omega}\sinh(\omega\,t)\right].$$
\end{itemize}
In Abbildung~\ref{fig:oscillation} sind die entsprechenden Lösungen schematisch dargestellt.
\begin{figure}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/rlc_solutions.png}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:oscillation} Schematischer Verlauf der L\"osungen f\"ur einen ged\"ampften Oszillator (nicht gezeigt ist der Kriechfall).}
\end{figure}
Anmerkungen:
\begin{itemize}
	\item  F\"ur den Fall einer angeregten Schwingung: Die freie L\"osung verschwindet
w\"ahrend des Einschwingvorgangs mit der Zeitkonstanta $1/\gamma$, das System schwingt
dann mit der anregenden Frequenz.
	\item Beispiel f\"ur einen ged\"ampften Schwingkreis: Knallfunkensender (\textit{spark gap}) 
	\item Erzeugung unged\"ampfter Schwingungen: hier sei z.B. auf die 
	 Meißner'sche Schaltung verwiesen.
\end{itemize}
Übersicht: Analogie mech. Schwingungen (linearer Oszillator) und LC-Schwingkreis:\\
\begin{tabular*}{\linewidth}{lcl}
	$m\,\ddot{x}+\lambda\, \dot{x} + k\,x=0$&$\leftrightarrow$&
	$L\,\ddot{Q}+R\, \dot{Q} + \frac{Q}{C} = 0$ \\
	$x$: Auslenkung & &$Q$: Ladung \\
	$m$: Masse      & &$L$: Selbstinduktivit\"at \\
	$\lambda$: Dämpfung & &$R$: Ohm'scher Widerstand \\
	$\dot x$: Geschwindigkeit & &$\dot{Q}$: Strom \\
	$k$: Federkonstante   & &$C^{-1}$: Kehrwert der Kapazit\"at \\
	$E_\mathrm{pot}=\frac{1}{2}k\,x^2$& &$W_E=\frac{1}{2C}Q^2$ \\
	$E_\mathrm{kin}=\frac{1}{2}m\,\dot{x}^2$ & &$W_B=\frac{1}{2}L\,I^2$\\
	\end{tabular*}
	
\section{Wechselstr\"ome und komplexe Widerst\"ande}
Wir erweitern in diesem Abschnitt den Begriff des \textit{Ohm'schen Widerstands} $R$ zur komplexwertigen \textit{Impedanz} ${Z}$.
Wir beginnen mit einer harmonischen Spannungsquelle $U(t)=U_0 \cos(\omega\,t)$ (Scheitelspannung $U_0$, Kreisfrequenz $\omega=2\pi~f$ zur Frequenz $f$) in einem 
Schaltkreis wie in Abbildung~\ref{fig:circuit5} dargestellt.

\begin{figure}
\begin{circuitikz}
	\draw (0,-1) to[vco,l=$U(t)$] (0,5);
	\draw (0,5) to[short,-*] (2,5) to[short,-*] (4,5) to[short,-*] (6,5) to[short,-o] (8,5);
	\draw (2,5) to[R,l=$R$] (2,2) to[switch,l=$S_R$] (2,1);
	\draw (4,5) to[C,l=$C$] (4,2) to[switch,l=$S_C$,-*] (4,1);
	\draw (6,5) to[L,l=$L$] (6,2) to[switch,l=$S_L$,-*] (6,1);
	\draw (2,1) to[short,-o] (8,1);
	\draw (0,-1) to[short,-o] (8,-1);
	\draw (4,1) to[R,l=$R_t$,-*] (4,-1); 
\end{circuitikz}
	\caption{\label{fig:circuit5} Schema eines Demonstrationsexperiments: An den offenen Klemmen (kleine Kreise)
	werden Oszillographen angeschlossen, um den zeitlichen Verlauf der Spannung über den 
	Widerstand $R_t$ zu messen (proportional zum Strom $I(t)$. Die Spannung zwischen 
	der obersten und der unteren Klemme ist die eingespeiste Spannung $U(t)=U_0\cos(\omega\,t)$.}
%\missingfigure{missing three figures with the $U(t)$, $I(t)$ indicating the phase shift}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.32\linewidth]{figures/sr_closed.png}
	\includegraphics[width=0.32\linewidth]{figures/sc_closed.png}
	\includegraphics[width=0.32\linewidth]{figures/sl_closed.png}
	\caption{Schematischer Verlauf von $U(t)$, $I(t)$ f\"ur die verschieden ausgew\"ahlten
		Elemente (von links nach rechts: jeweils nur $S_R$, $S_C$ und $S_L$ geschlossen)
	\label{fig:phase_shift}}
\end{figure}
Wenn der Schalter $S_R$ geschlossen ist (die anderen beiden Schalter bleiben ge\"offnet), messen wir Strom und Spannung \textit{in Phase} (Abb. \ref{fig:phase_shift}, links). \\
Wenn der Schalter $S_C$ geschlossen ist (die anderen beiden Schalter bleiben ge\"offnet), messen wir
einen Phasenunterschied: der Strom erreicht sein Maximum früher als die Spannung   (Abb.~\ref{fig:phase_shift}, mitte).\\
Wenn der Schalter $S_L$ geschlossen ist (die anderen beiden Schalter bleiben ge\"offnet), messen wir
einen Phasenunterschied: der Strom erreicht sein Maximum später als die Spannung (Abb.~\ref{fig:phase_shift}, rechts).\\
Wir betrachten zur Herleitung einfache (ideale) Stromkreise wie in Abbildung~\ref{fig:circuit6} dargestellt. 
\paragraph{Herleitung im Wechselstromkreis mit einer Induktivit\"at $L$:}
Wir d\"urfen den Wechselstromkreis zu einem beliebigen konstanten Zeitpunkt $t_0$ anschauen und
unsere  bereits mehrfach verwendete Betrachtung mit dem Faraday'schen Gesetz anwenden. Wir erhalten f\"ur $t_0=0$ eine Spannung $U(0)=U_0$. Wir integrieren erneut entlang der Stromrichtung und erhalten $-U_0 = -L\dot{I}$. Entsprechend muss f\"ur jede beliebige Zeit gelten 
$$-U_0\cos(\omega\,t) = -L\dot{I}.$$
Diese Differenzialgleichung können wir durch Separation der Variablen und der Randbedingung, dass $I(t=0)=0$ gilt, l\"osen:
$$I(t)=\frac{U_0}{L}\int\limits_{0}^{t} dt' \cos(\omega\,t')=\frac{U_0}{\omega\,L}\sin(\omega\,t)=
I_0\cos\left(\omega\,t-\frac{\pi}{2}\right).$$\textbf{
$L$ verh\"alt sich also wie ein frequenzabh\"angiger Widerstand mit $U_0/I_0=(\omega\,L)$, der die Phase des Stroms zus\"atzlich um $-\pi/2$ verschiebt. }

\paragraph{Herleitung im Wechselstromkreis mit einer Kapazit\"at $C$:}
Mit der Beziehung $U=Q/C$ ergibt sich durch zeitliche Ableitung $\dot{U}=I/C=U_0 (-\omega\sin(\omega\,t))$ und damit
$$I(t)=-U_0\,\omega\,C\,\sin(\omega\,t)=U_0\,\omega\,C\cos\left(\omega\,t+\frac{\pi}{2}\right)$$
\textbf{Die Kapazit\"at $C$ verh\"alt sich also wie ein frequenzabh\"angiger Widerstand mit
$U_0/I_0=(\omega\,C)^{-1}$, der zus\"atzlich die Phase des Stroms um $\pi/2$ verschiebt.}


\begin{figure}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) to[vco,l=$U(t)$] (0,3) to[short] (2,3) to[L,l=$L$] (2,0) to[short] (0,0);
	\end{circuitikz}
	\hfill
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) to[vco,l=$U(t)$] (0,3) to[short] (2,3) to[C,l=$C$] (2,0) to[short] (0,0);
	\end{circuitikz}
	\caption{Schaltskizzen f\"ur die Herleitung der Impedanzen im Wechselstromkreis f\"ur 
		eine Induktivit\"at $L$ (links) und eine Kapazit\"at $C$ (rechts).\label{fig:circuit6}}
\end{figure}
	% =================================================================
	
Aus dieser Beobachtung heraus bietet es sich an, den Begriff des Ohm'schen Widerstands als
Verh\"altnis von Spannung zu Strom zu verallgemeinern; dazu f\"uhren wir den Begriff der Impedanz \index{Impedanz} ${Z}$ ein, f\"ur die gilt 
\begin{equation}
\label{eqn:impedanz}
{Z}=\frac{{U}}{{I}}=|Z|e^{i\phi},
\end{equation}
hierbei sind ${Z}$, ${U}$ und ${I}$ komplexwertige Größen (wobei die Messung immer nur
den Realteil, z.B. $U(t)=\Re[{U}=U_0\exp(i\omega\,t)]=U_0\,\cos(\omega\,t)$, erfasst.

\begin{enumerate}
	\item ${Z}=R$ (Ohm'scher Widerstand): $\phi=0$, also $Z=R$
	\item $|Z|=\omega\,L$ (Induktivit\"at): $\phi=\pi/2$ und $|Z|=\omega\,L$, so dass 
	$${Z}=\omega\,L\,e^{i\pi/2}=i\omega\,L.$$
	\item $|Z|=(\omega\,C)^{-1}$ (Kapazit\"at):  $\phi=-\pi/2$ ist und 
	$${Z}=\frac{1}{\omega\,C}e^{-i\frac{\pi}{2}}=-\frac{i}{\omega\,C}=\frac{1}{i\,\omega\,C}.$$
\end{enumerate}
\section{Einschub: Komplexwertige Str\"ome, Spannungen, Impedanzen im Zeigerdiagramm:}
 Eine komplexwertige Zahl $z$ lässt sich in seinen 
Real- und Imaginärteil separieren und damit in einer \textit{komplexen Ebene} darstellen. Die komplexe Ebene wird durch den Realteil ($\Re(z)$), mit ${z}\in\mathbb{C}$, entlang der $x$-Achse und durch den
Imagin\"arteil ($\Im({z})$) entlang der $y$-Achse aufgespannt.\\
Entsprechend der Euler'schen Formel 
\begin{equation}
\label{eqn:euler}
z=|z|\,e^{i\varphi} = |z|(\cos\varphi + i\,\sin\varphi)
\end{equation}
l\"asst sich eine komplexe Zahl $z$ auch folgendermaßen darstellen:
und
$$ |z| = \sqrt{\Re({z})^2 + \Im({z})^2} = z^*z$$ mit
$$z^* = |z| e^{-i\varphi}$$
und
$$\Re({z})=|z|\cos\varphi\qquad\qquad\Im({z})=|z|\sin\varphi
\qquad\qquad arg({z})=\varphi.$$
F\"ur harmonische Str\"ome und Spannungen mit einer Kreisfrequenz $\omega$ ist im Allgemeinen
die Phase $\varphi=\varphi(t)=\omega\,t+\alpha$, mit einem konstanten Phasenwinkel $\alpha$.\\
Die einer komplexen Amplitude zugeordnete Messgröße ist deren Realteil - also können wir für unsere Spannungsquelle in Abbildung~\ref{fig:circuit5} eine komplexe Amplitude $U=U_0\,\exp(i\omega\,t)$ zuordnen. Der Realteil $\Re({U})=U_0\,\cos(\omega\,t)$ (nach Gleichung~\ref{eqn:euler}).
\\
F\"ur die Berechnung von Produkten und Quotienten von komplexen Zahlen ${z}_1$, ${z}_2$ lassen sich aus Gl.~\ref{eqn:euler} Rechenregeln ableiten (Produkt: addiere die Argumente, Quotient: subtrahiere die Argumente):
$$ {z}_1 \cdot {z}_2 = |z_1|\,e^{i\varphi_1}\cdot |z_2|\,e^{i\varphi_2}=|z_1|\,|z_2|\,e^{i(\varphi_1+\varphi_2)}$$
$$ \frac{{z}_1}{{z}_2} = \frac{|z_1|\,e^{i\varphi_1}}{|z_2|\,e^{i\varphi_2}}
=\frac{|z_1|}{|z_2|}\,e^{i(\varphi_1-\varphi_2)}$$

\paragraph{Impedanz ${Z}$:}
F\"ur eine Reihenschaltung von Impedanzen ${Z}_1$ und ${Z}_2$ ist die Gesamtimpedanz
$${Z}={Z}_1 + {Z}_2.$$
Beispiel: F\"ur eine Reihenschaltung eines Ohm'schen Widerstands $R$, einer Kapazit\"at $C$ und
einer Induktivit\"at $L$ (Schaltskizze \ref{fig:circuit7}, links) ergibt sich für die Impedanz
$${Z}=R+i\omega\,L -\frac{i}{\omega\,C} = R+i\left(\omega\,L-\frac{1}{\omega\,C}\right),$$
so dass f\"ur den Winkel $\varphi$
$$\tan\varphi = \frac{\Im({Z})}{\Re({Z})}=\frac{\omega\,L-\frac{1}{\omega\,C}}{R},$$
im Grenzfall kleiner Frequenzen ($\omega\rightarrow 0$): $\varphi\rightarrow-\pi/2$ und
f\"ur große Frequenzen ($\omega\rightarrow \infty$): $\varphi\rightarrow +\pi/2$. 
Der Betrag der Impedanz l\"asst sich hieraus berechnen:
$$|Z|=\sqrt{R^2+\left(\omega\,L-\frac{1}{\omega\,C}\right)^2}=R\sqrt{1+\frac{L^2}{\omega^2\,R^2}(\omega^2-\omega_0^2)^2},$$
(mit $\omega_0^2=(LC)^{-1}$), so dass offensichtlich f\"ur den Fall einer Frequenz $\omega=\omega_0$
der Beitrag aus Induktivit\"at und Kapazit\"at sich kompensieren und nur noch ein Ohm'scher Widerstand $R$ zur Gesamtimpedanz beiträgt. 
\begin{figure}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,1) to[L,l=$L$,o-] (2.,1) to[C,l=$C$] (4,1) to[R,l=$R$,-o] (6,1);
	\end{circuitikz}
\hfill
%	\begin{circuitikz}
%		\draw (0,0) to[short,o-*] (1.5,0);
%		\draw (1.5,-1.5) to[short,-] (1.5,1.5);
%		\draw (1.5,1.5) to[R,l=$R$] (3.5,1.5) to[short,-] (3.5,-1.5);
%		\draw (1.5,0) to[C,l=$C$,-*] (3.5,0);
%		\draw (1.5,-1.5) to[L,l=$L$] (3.5,-1.5);
%		\draw (3.5,0) to[short,-o] (5.0,0);
%	\end{circuitikz}
\begin{circuitikz}
	\draw (0,1) to[short, o-]  (1,1);% to[short] (5,2);
%	\draw (1,0) to[short, o-]  (1,3);% to[short] (5,0);
	\draw (1,0) to[short, -] (1,2);
%	\draw (1,3.5) to[short, -] (3,3.5);
	\draw (1,2) to[C=$C$] (3,2);
	\draw (1,0) to[L=$L$] (3,0);
	\draw (3,2) to[short, -] (3,0);
	\draw (3,1) to[generic, n=S1,l=$R$,-o](5,1);
\end{circuitikz}

	\caption{\label{fig:circuit7}Links: Reihenschaltung von Impedanzen, rechts: Parallelschaltung von Impedanzen. }
\end{figure}   

Im Falle einer Parallelschaltung (z.B. Abbildung~\ref{fig:circuit7}, rechts)
ergibt sich f\"ur die Gesamtimpedanz f\"ur zwei parallel geschaltete Impedanzen
${Z}_1$ und ${Z}_2$:
$$\frac{1}{{Z}} = \frac{1}{{Z}_1} + \frac{1}{{Z}_2}.$$
Oft wird auch die \textit{Admittanz} \index{Admittanz} ${Y}:={Z}^{-1}$ verwendet. 
F\"ur die Schaltskizze in Abbildung~\ref{fig:circuit7}) rechts l\"asst sich zeigen ("Ubung), dass
$Y=0$ wird, wenn $\omega=\omega_0$ ist.

\section{Frequenzfilter: Tiefpass, Hochpass, Sperrfilter, Bandfilter}
Die frequenzabhängigen Eigenschaften von Kondensatoren und Spulen lassen sich in vielen Kombinationen dazu nutzen, bestimmte Frequenzbereiche eines 
elektronischen Signals zu filtern. Diese analogen Filter sind im Einzelfall für die entsprechende Anwendung anzupassen. Die detaillierten Eigenschaften lassen 
sich z.B. durch Lösung der zugrundeliegenden Differenzialgleichungen berechnen und optimieren (z.B. mit \textit{spice}-basierten Programmen). Hier beschränken wir uns auf vier 
einfache Filter:

\begin{figure}
	\begin{center}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,3) to[R=$R$,o-] (2,3) to[C=$C$] (2,0) to[short,-o] (0,0);
		\draw (2,3) to[short,-*] (4,3);
		\draw (2,0) to[short,-*] (4,0);
		\draw (0,1.5)node[]{$U_{ein}$};
		\draw (4,1.5)node[]{$U_{aus}$};
	\end{circuitikz}
\hspace*{2cm}
	\begin{circuitikz}
	\draw (0,3) to[C=$C$,o-] (2,3) to[R=$R$] (2,0) to[short,-o] (0,0);
	\draw (2,3) to[short,-*] (4,3);
	\draw (2,0) to[short,-*] (4,0);
	\draw (0,1.5)node[]{$U_{ein}$};
	\draw (4,1.5)node[]{$U_{aus}$};
\end{circuitikz}
\end{center}
\caption{Links: Tiefpass erster Ordnung, Rechts: Hochpass erster Ordnung. \label{fig:tiefhochpass}}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\begin{circuitikz}
			\draw(0,3.5) to[short,o-] (1,3.5) to[short] (1,4) to[C] (3,4) to[short] (3,3.5) to[short,-*] (5,3.5);
			\draw(1,3.5) to[short] (1,3) to[L] (3,3) to[short] (3,3.5);
			\draw(3.5,3.5) to[R=$R$] (3.5,0) to[short,-*] (5,0);
			\draw(0,0) to[short,o-] (3.5,0);
			\draw (0,1.75)node[]{$U_{ein}$};
			\draw (5,1.75)node[]{$U_{aus}$};
		\end{circuitikz}
	\hspace*{1.5cm}
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,3.5) to[L,o-] (1.5,3.5) to[C] (3,3.5) to[short,-*] (5,3.5);
		\draw(3,3.5) to[R=$R$]  (3,0) to[short,-*] (5,0);
		\draw(0,0) to[short,o-] (3,0);
		\draw(0,1.75)node[]{$U_{ein}$};
		\draw(5,1.75)node[]{$U_{aus}$};
	\end{circuitikz}
	\end{center}
	\caption{Sperrfilter (links) und Bandfilter (rechts).\label{passfilter}}
\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Tiefpass erster Ordnung: diese Schaltung (Abbildung~\ref{fig:tiefhochpass} links) basiert auf einen Spannungsteiler mit einer Kapazität $C$ (oder auch einer Spule mit
	Selbstinduktivität $L$) und einem Ohm'schen Widerstand $R$. Die Spannung $U_{aus}$ wird \"uber die Kapazität abgegriffen und wird asymptotisch identisch mit $U_{ein}$, sein, wenn $\omega\rightarrow 0$ bzw.
	$U_{aus}\rightarrow 0$ f\"ur $\omega\rightarrow \infty$. Durch die Wahl von $R$ und $C$ lässt sich die Abschneidefrequenz $\omega_\mathrm{-3dB}=(RC)^{-1}$ anpassen. 
	\item Hochpass erster Ordnung: diese Schaltung (Abbildung~\ref{fig:tiefhochpass} rechts) basiert auf dem selben Prinzip wie der Tiefpass, jetzt wird jedoch die 
	Spannung über den Ohm'schen Widerstand abgegriffen. Die Abschneidefrequenz (zu niedrigeren Frequenzen) bestimmt sich ebenfalls zu $\omega_\mathrm{-3dB}=(RC)^{-1}$.
	\item Sperrfilter: In diesem Fall werden Signale der Frequenz $\omega=(LC)^{-0.5}$ blockiert (Abbildung~\ref{passfilter} links). Die parallel geschalteten $L$ und $C$ haben für diese Frequenz eine Admittanz $Y\approx 0$.
	\item Bandfilter: Die in Serie geschalteten Impedanzen blockieren die Frequenzen $\omega \ll \omega_0=(LC)^{-0.5}$ bzw. $\omega\gg \omega_0$. Diese Anwendung ist besonders für Radioempfänger interessant.
\end{enumerate}
\section{Wechselstrom: Leistung}
Wir unterscheiden zwei F\"alle:
\begin{itemize} 
	\item $U$ und $I$ sind in Phase. Die \textit{instantane} Leistung $P(t)=U(t)\,I(t)$. F\"ur unsere Spannungsquelle $U(t)=U_0\cos(\omega\,t)$ ist dann $P(t)=U_0\,I_0\cos^2(\omega\,t)$.
	Die \textit{effektive} Wirkleistung ist die zeitlich gemittelte Leistung:
	$$\langle P\rangle =\frac{1}{T}\int\limits_{0}^{T} U_0\,I_0\,\cos^2(\omega\,t)\,dt=\frac{U_0\,I_0}{2}.$$
	Um die Analogie zur Leistung in einem Gleichstromkreis ($P=U\,I$) zu erhalten, lassen sich effektive Spannung $U_\mathrm{eff}:=U_0/\sqrt{2}$  und effektiver Strom $I_\mathrm{eff}:=I_0/\sqrt{2}$ definieren (Scheitelwerte geteilt durch $\sqrt{2}$), so dass
	$$\langle P \rangle = U_\mathrm{eff}\,I_\mathrm{eff}$$
	gilt\footnote{Die so definierte Effektivspannung  entspricht bei der gegebenen harmonischen Spannungsquelle der 
		Quadratwurzel der Varianz $U_\mathrm{eff}=\sqrt{\langle U^2\rangle}$, dem sogenannten \textit{root-mean-square} der Spannung (der Mittelwert der Spannung verschwindet)}.
%
\item Befinden sich im Stromkreis Kapazit\"aten oder Induktivit\"aten, so werden im Allgemeinen Strom und Spannung nicht mehr in Phase sein, z.B.: $U(t)=U_0\,\cos(\omega\,t)$ und $I(t)=I_0\,\cos(\omega\,t+\phi)$. Wir berechnen wieder die \textit{effektive} Wirkleistung
als den Mittelwert \"uber eine Periode $T=2\pi/\omega$:
\begin{equation}
\label{eqn:pwirk}
\langle P\rangle = \frac{U_0\,I_0}{T}\int\limits_{0}^{T}dt\,\cos(\omega\,t)\,\cos(\omega\,t+\phi)=\frac{U_0\,I_0}{2}\cos(\phi).
\end{equation}
(Hier ist im letzten Schritt die Identit\"at $\cos(\alpha\pm\beta)=\cos\alpha\,\cos\beta \mp \sin\alpha\,\sin\beta$ angewendet worden.)
Die zeitlich gemittelte Leistung kann also f\"ur die Phasenwinkel ($\phi\in[-\pi/2,\pi/2]$)
zwischen $\langle P\rangle =0$ und $\langle P\rangle =U_\mathrm{eff}\,I_\mathrm{eff}$ variieren, wobei die maximale Leistung erzielt wird, wenn $\phi=0$ ist, in diesem Fall ist es ein \textit{angepasster} Stromkreis. F\"ur $\phi\ne0$, wird die zeitlich gemittelte Leistung um eine
sogenannte Blindleistung reduziert, die in den Aufbau von Feldern in der Kapazit\"at oder 
		Induktivit\"at aufgebraucht wird. Im (idealen) Fall von $\phi=\pm\pi/2$ sind keine Ohm'schen Lasten vorhanden.
\end{itemize}
\section{Drehstrom}
Für die Zuführung von elektrischer Leistung mit Wechselströmen bietet sich eine elegante Lösung durch die Kombination von drei Strängen, deren Spannung jeweils um einen Phasenwinkel von $120^\circ$ zueinander verschoben sind. 
Verbraucher (z.B. Ohm'sche Lasten) können dann an die Stränge einzeln angeschlossen werden. Es werden zwei unterschiedliche Schaltungen verwendet: Dreiecks- und Sternschaltung. In beiden Fällen lassen sich die Verbraucher mit entweder drei Zuleitungen (Dreiecksschaltung) oder vier Zuleitungen (Sternschaltung) anschließen, so dass
im Vergleich zu drei einzelnen Strängen mit gleicher Phase lediglich 3 bzw. 4 Leitungen nötig sind anstatt $3\cdot 2$ Einzelleitungen. 

\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{drawing_kreisstrom.png}
	\caption{Zeigerdiagramm für drei um $120^\circ$ versetzte Spannungsquellen (z.B. getrieben durch einen Generator, bei dem an drei Stellen die Spannung über eine Spule abgegriffen wird, die durch einen rotierenden Anker (z.B. Permanentmagnet) induziert wird). Die Spannung der drei 
	Stränge über die Zeit ist im rechten Diagramm aufgetragen.\label{drehstrom}}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{circuitikz}
		\draw(0,0) to[short,*-] (4,0);
		\draw(0,0) to[short,-o] (4,0);
		\draw(0,0) to[R] (0,6) to[short,-o] (0,6);
		\draw(0,0) to[R] (3.0,3.0) to[short,-*] (3,3);
		\draw(3,3) to[short,-o] (4,3);
		\draw(3,3) to[R] (0,6) to[short,-*] (0,6);
		\draw(0,6) to[short,-o] (4,6);
		\draw(4.3,0)node[]{$T$};
		\draw(4.3,3)node[]{$S$};
		\draw(4.3,6)node[]{$R$};
	\end{circuitikz}
	\hspace*{1.5cm}
	\begin{circuitikz}
		\draw(2,3) to (0,3) to (0,0) to[short,-o] (5,0);
		\draw(5,1) to[short,o-*] (0.5,1) to[R] (2,3);
		\draw(5,3) to[short,o-*] (4,3) to[R] (2,3) to[short,-*] (2,3);
		\draw(2,3) to[R] (0.5,5) to[short,-*] (0.5,5);
		\draw(0.5,5) to[short,-o] (5,5);
		\draw(5.3,5)node[]{$R$};
		\draw(5.3,3)node[]{$S$};
		\draw(5.3,1)node[]{$T$};
		\draw(5.3,0.0)node[]{$0$};
	\end{circuitikz}

\end{figure}

\section{Schwingkreise}

\subsection{Serienschwingkreis:} Wir schauen uns einen \textit{Schwingkreis} an, in dem eine Spannungsquelle mit einstellbarer Kreisfrequenz $\omega$ einen Ohm'schen Widerstand $R$, eine Kapazit\"at $C$ und eine Induktivit\"at $L$ in Serie versorgt (Abb.~\ref{fig:circuit8}). Die zeitlich gemittelte Wirkleistung (Gleichung~\ref{eqn:pwirk}) ergibt sich mit $I_0 =U_0/|Z|$,
${Z}=R+i(\omega\,L-(\omega\,C)^{-1})$ und $\cos\phi=\Re({Z})/|Z|=R/|Z|$:
\begin{eqnarray*}
\langle P \rangle &=& \frac{1}{2}U_0\,I_0\,\cos(\phi)=\frac{1}{2}\frac{U_0^2\,R}{|Z|^2}=
\frac{1}{2} \frac{U_0^2\,R}{R^2 + \left(\omega\,L-\frac{1}{\omega\,C}\right)^2}\\
&=&\langle P\rangle_\mathrm{max} \frac{1}{1+\frac{L^2}{\omega^2\,R^2}(\omega^2-\omega_0^2)^2},
\end{eqnarray*}
mit
$$ \langle P\rangle_\mathrm{max}:= \frac{U_0^2}{2\,R}=\frac{U_\mathrm{eff}^2}{R}.$$
\begin{figure}
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) 
		to[vco,l=$\omega$] (0,6) 
		to[short] (2,6) 
		to[R,l=$R$] (2,3)
		to[C,l=$C$] (2,2)
		to[L,l=$L$] (2,0) to[short] (0,0);
	\end{circuitikz}
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/reson.png}
	\caption{Ein Beispiel f\"ur einen Serienschwingkreis (links das schematische Schaltbild) 
		und die zeitlich gemittelte Wirkleistung $\langle P\rangle$ als Funktion der Kreisfrequenz 
		$\omega$ in Einheiten der Resonanzfrequenz $\omega_0=(L\,C)^{-1}$.\label{fig:circuit8}}
\end{figure}
Die Breite der Kurve (siehe Abbildung~\ref{fig:circuit8}, rechts) (Breite bei halber H\"ohe des Maximums) ist gegeben durch $R/L$. 
%
\subsection{Parallelschwingkreis:} Für einen idealen parallelen Schwingkreis würde die
Impedanz in den Grenzfällen $\omega\rightarrow 0$ und $\omega \rightarrow \infty$ verschwinden:
$$ \frac{1}{{Z}}=\frac{1}{i\omega\,L}+i\omega\,C.$$
Im nicht-idealen Fall haben aber sowohl die Zuleitungen (des Kondensators) als auch die Spulenwindungen einen endlichen Ohm'schen Widerstand, so dass die Gesamtimpedanz immer endlich bleibt. Formal können wir für den idealen parallelen Schwingkreis (siehe Abb.~\ref{fig:circuit7}) die Wirkleistung aufschreiben (Übung):
$$\langle P \rangle = \frac{U_0^2}{2R}\left(1 + \frac{\omega^2}{R^2C^2(\omega^2-\omega_0^2)^2}\right)^{-1}$$
%$$\langle P\rangle = \langle P\rangle_\mathrm{max} \left( 1+ \frac{R^2\,C^2}{\omega^2}(\omega^2-\omega_0^2)^2\right).$$
In diesem Fall ist die Wirkleistung \textit{minimal}, wenn $\omega=\omega_0$ ist. F\"ur $\omega\rightarrow 0$ und $\omega \rightarrow \infty$ ist
die Wirkleistung $\langle P\rangle = U_0^2/(2R)$.  

\subsection{Limitierende Faktoren f\"ur Schwingkreise:}
Im Prinzip ist jede Frequenz $\omega_0$ möglich. Für Frequenzen größer als $\approx$~GHz lässt sich jedoch feststellen, dass
\begin{itemize}
	\item bei Spulen die Kapazität zwischen zwei benachbarten Windungen die Admittanz dominiert. 
	\item die Leitfähigkeit von Leitungen wird durch den \textit{Skin}-Effekt, siehe auch Abschnitt~\ref{skineffekt} \index{Skineffekt} bei zunehmenden Frequenzen eingeschränkt
\end{itemize} 
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/transition_lc_dipole.png}
	\caption{\label{fig:transition}Ein LC-Schwingkreis l\"asst sich als
		Grenzfall einer \textit{Antenne} bzw. eines Dipols betrachten, der
		propagierende, freie Felder erzeugen kann (siehe n\"achsten Abschnitt).}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{figures/circuit_diagram.png}
	\caption{https://xkcd.com/730/}
\end{figure}
%\todo{Add Meiss'ner Schaltung, Explanation of tesla Transformer}
